長者問年金 恒生中銀違規另推產品

長者問年金 恒生中銀違規另推產品 團體批誤導 恒生：已處分職員 中銀：嚴肅處理

【明報專訊】由政府牽頭的終身年金計劃（下稱公共年金），首批總認購額49.4億元，不足發行上限一半，反應較預期冷淡。本報記者在上周截止申請前，與長者到多間銀行測試發現，恒生銀行及中銀香港有分行職員違規交叉銷售自己的年金產品，另外3間銀行的職員則拒絕講解公共年金，叫長者自行致電熱線查詢。

有經濟學者質疑銀行變相「搶客」，影響公共年金銷情；關注長者團體批評銀行誤導長者，要求年金公司改善恒常化後的年金申請及銷售程序。

明報記者

年金公司：已簽協議不容交叉銷售

香港按揭證券公司旗下香港年金公司回覆本報稱，已與每間代理銀行簽訂了銷售協議，不容許就公共年金作交叉銷售，就本報所述個案，會與相關代理銀行跟進了解情况。年金公司無回應銀行是否需要協助解釋公共年金，但年金公司指就公共年金的認購資格和程序，以及產品風險和特徵，在過去3個月，一共進行了48個培訓講座，培訓了超過3000個銀行前線員工。

恒生銀行回覆，十分關注本報轉介個案，已立即嚴正調查，有職員承認違規，並已向相關職員採取適當處分。中銀香港回覆稱不評論個別事件，若發現違規會嚴肅處理（見圖）。

上周截止申請的首批公共年金，總認購額49.4億元，不足100億元發行上限的一半。本報記者上周三偕兩名65歲以上長者，到粉嶺、大埔及油尖旺等多間指定公共年金代理銀行，以顧客身分向職員查詢年金計劃及申請程序，發現有銀行違規交叉銷售其他保險產品，以及拒絕講解年金計劃。

職員主動介紹自家產品 稱回報較高

其中位於大埔的中銀分行，記者與長者均明言希望查詢公共年金內容，惟中銀職員在介紹公共年金後，隨即主動推介中銀的年金產品，「你可以比較吓」。他表示，中銀的產品存放12年後，可為長者帶來近四成回報，較公共年金高，「當然是（中銀）銀行的產品較好」。
位於粉嶺的恒生銀行職員則在記者及長者表明希望了解公共年金資訊後，多番主動詢問是否也要查詢恒生的產品，「我們的產品更彈性和靈活」。他又說，認購公共年金可獲取已繳保費的105%，惟以投資60萬元為例，買20年入息期的恒生年金，保證金額已有63萬多元，非保證金額更達6萬多元，總額超過70萬元，「（我們的計劃）有17%增長，政府的是105%」。

匯豐東亞大眾只派表拒講解

至於匯豐、東亞及大眾銀行的職員，均拒絕解釋公共年金計劃，只給長者小冊子和認購意向表格，並叫長者自行打電話向香港年金公司查詢細節。其中東亞銀行其中一間分行，記者與長者向職員表示有意查詢公共年金資料，職員說「你打電話上去問年金公司」，記者再稱有問題想查詢細節，一名自稱經理的男子表示「因為我們其實只是幫它（年金公司）代收，不是銀行推出的」，又稱「分行唔會答你的」。

關焯照：銀行「接近做義工」 無推銷誘因
多名銀行業界人士向本報證實，與銷售其他年金或保險計劃不同，職員銷售公共年金並無佣金，銀行則收取年金公司較一般保險產品低的佣金。經濟學者關焯照認為，雖然中銀香港及恒生職員已涉違反協議，但年金公司及金管局要銀行「接近做義工」，銀行缺乏誘因，自然無意推銷公共年金，甚至違規賣其他金融產品。

社區組織協會幹事吳衛東認為，政府有責任加強監管銀行就公共年金的推銷，銀行更有責任向長者講解清楚內容（見另稿）。

呢壇野真係笑撚死人
公共年金本身已經夠搵笨柒
on9政府仲要判俾銀行sell
俾機會人食埋夾棍
個個吼實班老人d退休金

大家都是騙子，不用分得那麼仔細

原來唔係班廢老醒無落氹
原來比人水左買其他野

本報記者上周三偕兩名65歲以上長者

即係自己屋企嗰廢老

ibond都叫做有啲水腳
年金係咪乜柒都冇

開始搵位賴地硬

劉應彬不排除銀行積極性影響終生年金登記

對於終身年金計劃總認購額約49.4億元，不足發行上限100億元的一半，香港年金公司總裁劉應彬形容是「幾好的一個結果」，不排除銀行的積極性影響今次登記數字，認為日後可轉成持續性銷售模式。

劉應彬在一個電台節目上指出，年金是新事物，而今次銷售有正面成效，提高公眾認知，令年金產品有好開始。他說，過去一年，香港年金市場生意額77億元，現時公共年金計劃已做到50億元，並非不合理結果，是「幾好的一個結果」，呼籲不要只看單一次銷售金額數字。

劉應彬又稱，年金公司曾派員觀察銀行銷售情況，發現有職員沒有太多回應客戶查詢，認為分行未必有足夠持有保險牌照的人手解答年金產品風險，但年金公司設有電話熱線，處理了8265宗查詢。

另外，對於有報道指，有銀行前線職員在代理銷售公共年金時，涉及違規交叉銷售銀行年金產品，劉應彬表示關注，稱若發現屬實，會與銀行跟進是否個別情況抑或銀行管控出現問題，最嚴重會考慮是否繼續與有關銀行合作。
劉應彬指出，年金公司有就年金銷售給予代理行報酬，但不清楚銀行內部佣金分配。他承認，銀行代理銷售保險產品普遍獲得數個百分比的佣金，佣金高不可攀，而銀行代理銷售公共年金佣金微薄，但倘若追近市場水平，將會推高成本，影響申請人的年金收入。

銀行Sales有邊隻唔仆街踩住人血上丫？？？尤其支狗行！！！！

政府個年金都買咁on9，咁大條水魚唔呃都對唔住自己

以 “保本”產品計其實算係咁，要靈活買bond, 要回報買股票。而家係班老野大咬，又要保本又要靈活又要高回報，如果唔係邊有咁多電話騙案

關焯照：銀行「接近做義工」 無推銷誘因

難怪銀行業流失率咁高
做個teller 要係咁跑數
仲要賣埋呢d垃圾產品呃尻人

保本直接定期都好過年金，求其定兩三年已經高過年金個105%，年金仲要攤15年拿回,中途退場釘蓋要打折損手

咪就係，正苦都係呃，點解銀行唔得

政府 銀行又咪係一樣係盜賊 騙徒

啲癈老重話愛國愛港，重問咩燃嘢一出就應該 all in 啦屌。

咁好搵 點會俾錢請黎明賣廣告

無記錯好似10年退已經打和。
定期要keep 住做，中間唔可以郁個本，如果100萬一年得2萬零蚊息駛。駛多過呢個數就要郁個本，到後期就幾何級咁減少。
Btw, 以低息環境計係幾有用，但黎緊加息，HKMC 仲唔發過豬頭

定期話就話唔可以郁個本, 但係年金又未嘗唔係成舊錢俾左人, 要拎返又要扣一大舊"手續費"

搵食啫 犯法呀

可能誤會左我意思，同樣100萬，年金可以駛每月6千幾，一年7萬幾。定期一年當2%，得2萬幾駛，如果駛7萬，咁出年就得返95萬本去生息，亦可能因為不足100萬而得返1.x%，息隨本減，生息能力仲會每年下跌。
另一種計法應該係你100萬當分20年左右駛，一年得5萬左右，而家多成40%，當然用financial calculator 考慮埋cash flow 計IRR 會準確d

佢分多少commission比銀行先？

如銀行sell其他年金, 佣金多過你個阿公年金

咁sales當然係唔會推你個阿公年金啦

叫 sales 唔要commission幫佢推？

睬佢都on 啦

無佣睬你都on

講真丫人地做sales同你賣樣冇佣賺既野 都唔知邊個咁醒諗出黎

仲要銀行跑數壓力咁大 邊個得閒同你做義工
就算個sales真係同你做義工 啲野又鬼咁麻煩 尢其啲廢老根本聽唔明（或者選擇性失聰）講完一次又要再講一次 俾你都唔想搞

而且年金鎖住舊錢十幾廿年 啲廢老隨時做左都唔知有呢樣野 到時覺得唔對路又會話乜都唔知 要取消又搞一大輪 所以銀行叫人自己打去問真係最正路不過

計irr 15 年 係1.xx % 要差唔多再多十年(25 year later) 至有5.XX to 6.xx嘅irr 即係你要有信心長命過average life span 十年先至worth.

清楚明白

咁平均壽命都有8x 幾歲，仲要不斷增長緊

老實講，讀finance出身，政府今次份年金真係搵笨柒，出面唔同銀行的儲蓄產品仲好過佢
間香港年金公司都唔知咩背景，諗住拍埋去政府今次cap晒班老人家水仲唔fatfat, 點知如意算盤打唔響，依家仲指責銀行誤導，真係不知所謂

8x歲係平均數，計埋有錢個批拉高先有
普通人未必去到85-86歲
窮人買年金,應急錢lock死晒，到你有大病就冇錢做較好醫療/護理,到時就提早byebye,年金公司肥肥

我覺得d經理遲早迫人ot打coldcall sell年金

sell, sell有佣既年金囉

香港大把公司有年金, 有佣架

但唔會cold call sell無佣既殖民政府年金囉

叫個經理做義工？

其實應該死後或入院時可以拎返本啦

你係基金佬？

其實佢拆多d commission 比銀行
叫銀行幫佢sell, 屌你老母超額3000倍都仲得
本身係銀行買得保險都係信銀行唔執凹先會買
你比多d佣金銀行，仲要夾住政府個朵，銀行一定幫你隊爆個quota , 係政府食水深仲要唔撚比人過河濕腳，結果咪兩頭唔撚到岸囉

因為呢舊無佣既野, 講錯野, 寫錯野, 填錯野

比人投訴釘埋牌, 被炒無飯開, 個底花左搵唔到第二份銀行工

就真係喊都無謂啦

世上邊有咁ON 既SALES?

搞年金嗰班人, 究竟知唔知乜野係SALES?

佢地知唔知呢個世界係點運作既？

所有問題, 都係佣金問題

有錢比SALES, 屎都SELL到出去

殖民政府既任務

咪迫返宗主國銀行s去做義工囉

而家政府條數唔到，咪捉d 低層職員出黎殺一儆百囉
警告你地d銀行唔撚好同呀公爭飯食，成件事最撚慘就係個銀行職員，就咁就玩撚完，想搵過份工都唔得

咩原因令你覺得我係基金佬？係都係保險佬，政府呢隻用保險型式去做。（雖然我只係幫屋企人攞資料）

Ibond喎啱啱點收
入一萬三年收一萬零六百
好過放床下底少少

正解，銀行請條友返黎都要出糧啦。
不過有可能政府都唔想大搞年金

唔會啦
唔想大搞不如唔搞
以而家政府少做少錯既行事風格
佢唔想大搞就一定索性唔搞
而家柒咗咪瀨地硬同搵人祭旗囉
如果大賣，佢咪又係仆街咁仆出黎邀功

私人 年金 同 政府 年金 邊個 回報好 邊個保証多d？

其實你買美國國債都比到你年金個效果
而家10年期都貼近3% P.A.
唯一唔同就唔係月月派息
但個概念都係你信間公司唔會收皮

國債要買幾多至買到？

坦白講如果我有一億
我分5M屌落去us treasury bond,
一年唔多，有3% ，我仲可以隨時出貨
美國政府又唔會收皮，都好撚過同香港政府鬥長命